HS CODE (Harmonized System)
===

HS CODE (Harmonized System) หรือ พิกัดศุลกากร เป็นระบบการจำแนกประเภทและระบุชนิดสินค้าด้วยรหัสตัวเลข 6 หลัก สำหรับแจ้งภาษีอากร ซึ่งประกาศใช้โดย องค์การศุลกากรโลก (World Customs Organization: WCO) เกิดจากความร่วมมือกันของสมาชิกกว่า 176 ประเทศ และประเทศไทยได้เข้าร่วม เมื่อวันที่ 4 กุมภาพันธ์ พ.ศ. 2515 และระบบนี้ได้รับการยอมรับจากองค์การการค้าโลก (World Trade Organization: WTO) จึงได้นำมาใช้เป็นสากลทางการค้าระหว่างประเทศ

เนื่องจากแต่ละประเทศมีสินค้าที่หลากหลายเพราะแต่ละประเทศอาจมีวัตถุดิบไม่เหมือนกัน และมีชื่อเรียกแตกต่างกัน จึงต้องมีอะไรสักอย่างที่กำหนดให้เข้าใจตรงกันในระดับสากลเกี่ยวกับประเภทและชนิดสินค้านั้น จึงมีการรวมกลุ่มแลัวกำหนดเกณฑ์ให้เข้าใจตรงกัน จึงประกาศใช้ระบบ HS CODE นั่นเอง

### แล้ว HS Code มีความสำคัญอย่างไร ?

1.  ใช้ในการกำหนดอัตราภาษีทั้งขาเข้าและขาออก แต่ที่ประเทศไทยส่วนใหญ่ขาออกไม่ค่อยเสียภาษี ส่วนมากจะเป็นภาษีขาเข้ามากกว่า
2.  ถ้าเรากำหนด HS Code ถูกต้อง การที่เราจะใช้สิทธประโชยน์ทางภาษีอากร หรือการใช้ฟอร์มลดหย่อนภาษี FTA ต่างๆ ย่อมใช้ได้อย่างแน่นอน
3.  เมื่อเราทราบอัตราภาษีอากรที่ชัดเจน จะนำมาคำนวณต้นทุนได้อย่างถูกต้อง แม่นยำ

### จะค้นหาพิกัดสินค้าของเราได้อย่างไร ?

เราสามารถค้นหาพิกัดสินค้าของเราได้จากหลายแหล่ง แต่ที่น่าเชื่อถือ ได้แก่

1.  เว็บไซต์กรมศุลกากร  [ค้นหาพิกัด](http://itd.customs.go.th/igtf/th/main_frame.jsp) หรือที่  [Tariff e-service](http://tariffeservice.customs.go.th/ITRF/)
2.  Application กรมศุลกากร ปัจจุบันนี้ ยุคสมัยนี้ ต้องรวดเร็ว หยิบมือถือขึ้นมาก็ทำอะไรได้หลายอย่าง แม้แต่ค้นหาพิกัดสินค้าของเราผ่านทาง Mobile Application ได้แล้วนะครับ ภายใต้ชื่อ **“HS Check”** ทั้งบน [Google Play](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.igtfTCD&hl=th) และ [App Store](https://itunes.apple.com/th/app/hs-check/id1190764347?l=th&mt=8)
3.  ให้ตัวแทนเคลียร์สินค้าที่ชำนาญการ ระบุพิกัดสินค้าให้ก็ได้ครับ เพราะเขาจะมีประสบการณ์ ผ่านการเคลียร์สินค้าทุกวัน ต้องทำเอกสารที่ต้องระบุ HS Code จึงเป็นอีกตัวเลือกทางหนึ่งครับ เพราะถ้าเราจะนำเข้าสินค้า เราก็ต้องให้ ตัวแทนออกของเหล่านี้ดำเนินการให้อยู่แล้ว

แต่เนื่องด้วยจากโลกของเรามีการพัฒนาอย่างรวดเร็ว มีเทคโนโลยีต่างๆมากมายเกิดขึ้น ทำให้สินค้าและการบริการ มีการพัฒนาอย่างต่อเนื่อง เกิิดเป็นสินค้าใหม่ๆ ส่วนผสมใหม่ๆ รูปแบบใหม่ๆ เกิดขึ้นมา ทำให้บางครั้งอาจเกิดความสับสนว่าจะใช้พิกัดสินค้าไหนดี ดังนั้นเรื่องของพิกัดสินค้า ยังคงมีประเด็นในเรื่องการตีความ ในฐานะที่เราเป็นผู้เสียภาษีอากร จึงจำเป็นต้องตรวจสอบก่อนการนำเข้าสินค้า โดยให้ทางกรมศุลกากรวินิิจฉัยพิกัดสินค้าให้ก็ได้ เพราะกรมศุลกากรได้เปิดให้บริการตรวจสอบข้อมูลและวินิจฉัยล่วงหน้าก่อนการนำเข้า ผู้ที่สนใจสามารถยื่นคำร้องสอบถามได้ที่ สำนักพิกัดอัตราศุลกากร กรมศุลกากร หรือติดต่อสอบถามรายละเอียดที่ สายด่วนบริการศุลกากร 1164


---


Harmonized System (HS CODE)
===

![enter image description here](https://fastship.co/wp-content/uploads/2018/08/%E0%B8%AE%E0%B8%B2%E0%B9%82%E0%B8%A1%E0%B9%84%E0%B8%99%E0%B8%8B%E0%B9%8C.jpg)


Harmonized System (HS CODE) หรือ พิกัดศุลกากรระบบฮาร์โมไนซ์ เป็นระบบการจำแนกประเภทสินค้า เพื่อใช้แทนความหมายของสินค้าในแต่ละประเภท และใช้ในการตรวจสอบการจัดเก็บภาษีนำเข้าส่งออกระหว่างประเทศ


เนื่องจากแต่ละประเทศมีสินค้าที่หลากหลาย และมีชื่อเรียกที่แตกต่างกัน เพื่อกำหนดให้เข้าใจตรงกันเป็นระดับสากลที่เกี่ยวกับประเภทและชนิดสินค้านั้น จึงจำเป็นที่จะต้องใช้การระบุสินค้าตามระบบฮาร์โมไนซ์ที่สากลยอมรับ ซึ่งสามารถจำแนกประเภทสิ่งของต่างๆ ได้ออกเป็น 21 หมวด 97 ตอน และกว่า 5,000 ประเภทพิกัด ซึ่งสามารถตรวจสอบได้ในเว็บไซต์ [กรมศุลกากร](http://www.customs.go.th/list_strc_download.php?ini_content=customs_tariff_and_statistic&ini_menu=menu_interest_and_law_160421_01&order_by=co_last_update_datetime&sort_type=0&lang=th&root_left_menu=menu_interest_and_law_160421_01&left_menu=menu_customs_tariff_and_statistic)

## **แล้ว HS Code ดูอย่างไร?**

![Harmonized System](https://fastship.co/wp-content/uploads/2018/08/info_%E0%B8%AE%E0%B8%B2%E0%B9%82%E0%B8%A1%E0%B9%84%E0%B8%99%E0%B8%8B%E0%B9%8C.jpg)

โดยจะเป็นการกำหนดตัวเลขทั้งหมด 11 หลัก โดย 6 หลัก แรกจะเป็นเลขที่กำหนดขึ้นโดยองค์การศุลกากรโลก (World Customs Organization : WCO) ระบบการจำแนกชนิดสินค้าได้รับการยอมรับจากประเทศภาคีสมาชิกของ องค์การการค้าโลก (World Trade Organization: WTO) เพื่อนำไปใช้เป็นสากลในทางการค้า และ 2 หลักถัดมาจะเป็นการแสดงพิกัดฮาร์โมไนซ์อาเซียน (CEPT Code) ส่วนเลข 3 หลักหลังนั้นจะเป็นรหัสสถิติที่กำหนดโดยแต่ละประเทศนั่นเอง

ตัวอย่างเช่น 6403.12.00 (รองเท้าสกี) 6209.20.30 (เชิ้ต เสื้อกางเกงชุดนอนเข้าชุดกัน)

## **แล้ว Harmonized System สำคัญอย่างไร?**

1.ใช้ในการกำหนดอัตราภาษีทั้งขาเข้าและขาออก แต่ในประเทศไทยส่วนใหญ่ส่งออกจะไม่ค่อยเสียภาษี ส่วนมากจะเสียภาษีนำเข้ากันมากกว่า แท้จริงแล้ว ภาษีนำเข้าส่งออก คำนวณจากอะไร ใครเป็นคนเสียกันแน่

2.หากกำหนด HS CODE ได้ตรงและถูกต้องแล้ว นอกจากจะทำให้เรารู้ประเภท หรือหมวดหมู่สินค้าของสินค้าเพื่อใช้ในการคำนวณค่าการจัดเก็บภาษีแล้ว ยังสามารถนำไปใช้เพื่อขอสิทธิประโยชน์ด้านภาษีอากรเพื่อลดหย่อนภาษี FTA ระหว่างประเทศได้

3.ทำให้เราสามารถคำนวณค่าภาษีได้อย่างถูกต้อง เพื่อที่จะได้คำนวณภาษีเข้ากับต้นทุนเพื่อป้องกันการขาดทุนในการซื้อขายของไปยังต่างประเทศนั่นเอง สำคัญกับพ่อค้าแม่ค้าออนไลน์อย่างมาก แต่ละประเทศก็จะมีขั้นต่ำในการเสียภาษีนำเข้าที่ไม่เหมือนกันอีกด้วย [แล้วแต่ละประเทศมีขั้นต่ำในการเสียภาษีเท่าไร](http://fastship.co/de-minimis-e-commerce/)


> [Source : ](https://fastship.co/what-is-harmonized-system-code/)

----------------

HS CODE (Harmonized System)
===

![enter image description here](https://i0.wp.com/goterrestrial.com/wp-content/uploads/2019/11/header1.jpg?w=970&ssl=1)

Harmonized System (HS CODE) หรือ พิกัดศุลกากรระบบฮาร์โมไนซ์ เป็นระบบการจำแนกประเภทสินค้า เพื่อใช้แทนความหมายของสินค้าในแต่ละประเภท และใช้ในการตรวจสอบการจัดเก็บภาษีนำเข้าส่งออกระหว่างประเทศ

เนื่องจากแต่ละประเทศมีสินค้าที่หลากหลาย และมีชื่อเรียกที่แตกต่างกัน เพื่อกำหนดให้เข้าใจตรงกันเป็นระดับสากลที่เกี่ยวกับประเภทและชนิดสินค้านั้น จึงจำเป็นที่จะต้องใช้การระบุสินค้าตามระบบฮาร์โมไนซ์ที่สากลยอมรับ ซึ่งสามารถจำแนกประเภทสิ่งของต่างๆ ได้ออกเป็น 21 หมวด 97 ตอน และกว่า 5,000 ประเภทพิกัด ซึ่งสามารถตรวจสอบได้ในเว็บไซต์ [กรมศุลกากร](http://www.customs.go.th/list_strc_download.php?ini_content=customs_tariff_and_statistic&ini_menu=menu_interest_and_law_160421_01&order_by=co_last_update_datetime&sort_type=0&lang=th&root_left_menu=menu_interest_and_law_160421_01&left_menu=menu_customs_tariff_and_statistic)

### **กรมศุลกากร คืออะไร**

ก่อนที่เราจะไปรู้จักกับ_พิกัดศุลกากร_ หรือ _HS Code_ คือ อะไร เราจะต้องทราบก่อนว่ากรมศุลกากร ซึ่งมีความเกี่ยวข้องโดยตรงนั้น คืออะไร และมีหน้าที่อย่างไร

กรมศุลกากร เป็นส่วนงานราชการระดับกรม สังกัดหน่วยงานกระทรวงการคลัง ที่มีหน้าที่หลักในการจัดเก็บภาษีศุลกากร ทั้งอากรขาเข้า และอากรขาออก ตลอดจนค่าธรรมเนียมต่างๆ ที่มี จากของที่นำเข้ามาในและส่งออกไปนอกราชอาณาจักร เพื่อเป็นรายได้ของรัฐ ในการนำไปพัฒนาเศรษฐกิจของประเทศ และมีหน้าที่ในการปราบปรามการลักลอบหนีศุลกากร เพื่อให้เกิดความเป็นธรรมแก่ผู้ค้าขายสุจริต

กรมศุลกากร เกิดขึ้นมาจากความต้องการในการจัดระเบียบด้านการค้าขายอย่างหนึ่ง และเพื่อการสร้างรายได้ให้กับประเทศ ซึ่งมีประวัติความเป็นมาดังนี้

**ความเป็นมา**  : HS CODE (Harmonized System) หรือ พิกัดศุลกากร เป็นระบบการจำแนกประเภทและระบุชนิดสินค้าด้วยรหัสตัวเลข 6 หลัก สำหรับแจ้งภาษีอากร ซึ่งประกาศใช้โดย องค์การศุลกากรโลก (World Customs Organization: WCO) เกิดจากความร่วมมือกันของสมาชิกกว่า 176 ประเทศ และประเทศไทยได้เข้าร่วม เมื่อวันที่ 4 กุมภาพันธ์ พ.ศ. 2515 และระบบนี้ได้รับการยอมรับจากองค์การการค้าโลก (World Trade Organization: WTO) จึงได้นำมาใช้เป็นสากลทางการค้าระหว่างประเทศ

เนื่องจากแต่ละประเทศมีสินค้าที่หลากหลายเพราะแต่ละประเทศอาจมีวัตถุดิบไม่เหมือนกัน และมีชื่อเรียกแตกต่างกัน จึงต้องมีอะไรสักอย่างที่กำหนดให้เข้าใจตรงกันในระดับสากลเกี่ยวกับประเภทและชนิดสินค้านั้น จึงมีการรวมกลุ่มแลัวกำหนดเกณฑ์ให้เข้าใจตรงกัน จึงประกาศใช้ระบบ HS CODE นั่นเอง

”  รหัส HS หรือ HTS ย่อมาจาก Harmonized System หรือ Harmonized Tariff Schedule พัฒนาโดยองค์การศุลกากรโลก (WCO) รหัสที่ใช้ในการจำแนกและกำหนดสินค้าที่ซื้อขายในระดับสากล ในกรณีส่วนใหญ่เพื่อนำเข้าหรือส่งออกสินค้าระหว่างประเทศสินค้าที่ซื้อขายจะต้องได้รับรหัส HTS ที่สอดคล้องกับตารางภาษีฮาร์โมไนซ์ของประเทศที่นำเข้า

**ความแตกต่างระหว่างรหัส HS และรหัส HTS** คือจำนวนหลักภายในรหัส รหัสที่มีหกหลักคือมาตรฐานสากล (HS Code) และรหัสที่มี 7-11 หลัก (HTS Code) มักจะไม่ซ้ำกันหลังจากตัวเลขที่ 6 และกำหนดโดยประเทศที่นำเข้าแต่ละประเทศ “

## **HS Code ดูอย่างไร?**

![HTS](https://i1.wp.com/goterrestrial.com/wp-content/uploads/2019/11/HTS-1.png?resize=797%2C250&ssl=1)

### ****HTS Code หรือ** พิกัดรหัสสถิติ**

นอกจากพิกัดศุลกากร  **(**HS Code)**** แล้ว ในการนำไปใช้งานจริง เราจะไม่ได้ใช้เพียงรหัสพิกัดศุลกากรเท่านั้น แต่จะใช้ตัวเลขทั้งหมด 10 ตัวด้วยกัน เราเรียกว่า  “พิกัดรหัสสถิติ” **(HTS Code)**

พิกัดรหัสสถิติ (Commodity Code) หมายถึง ตัวเลข 11 ตัวที่ระบุสินค้าแต่ละรายการ เพื่อใช้ในระบบสากลและสื่อความหมายของพิกัด ประกอบไปด้วย ตอน ประเภท ประเภทย่อย และรหัสสถิติ ซึ่งสามารถแบ่งตัวเลขออกเป็นหมวดต่างๆ ได้ดังนี้

**1. เลข 4 ตัวแรก**

มาจากเลขชุด 6 ตัวของ HS Code **พิกัดศุลกากร** จะเป็นประเภท (Heading No.) แยกเป็น

-   2 ตัวแรกเป็นเลขลำดับของ “ตอน”
-   2 ตัวหลังเป็นเลขลำดับของ “ประเภท” ที่อยู่ในตอนนั้น

ตัวอย่างเช่น ตอนที่ 29 กำหนดให้เป็นเคมีภัณฑ์อินทรีย์ และประเภทที่ 29.07 คือ ฟีนอลและฟีนอลแอลกอฮอลล์

**2. เลข 4 ตัวต่อมา**

เป็นลำดับของ “ประเภทย่อย” (Subheading No.) ประกอบไปด้วย

-   เลข 2 ตัวแรก เป็นเลข 2 ตัวที่เหลือจากเลขชุด 6 ตัวของ HS Code พิกัดศุลกากร
-   เลข 2 ตัวหลัง เป็นประเภทย่อยระบบพิกัด

เลข 2 ตัวหลังนี้ เช่น ประเทศไทยใช้ระบบพิกัดศุลกากรอาเซียน (CEPT Code / the AHTN Protocol) ก็จะเป็นเลขขอพิกัดนี้ เมื่อรวมกับข้อ 1 จะเป็น 8 ตัว (ส่วนใหญ่เป็นเลข 8 ตัว) ตัวอย่างเช่น 2907.10.00 คือ ฟีนอล (ไฮดรอกซิเบนซิน)

**3. เลข 2 ตัวสุดท้าย**

คือ เลขรหัสสถิติ (Statistics code) ซึ่งเป็นรหัสสินค้า (Code for goods) และรหัสหน่วยสินค้า (Unit of goods) โดยตัวเลข 2 หลักสุดท้าย จะเป็นรหัสสถิติที่กำหนดโดยแต่ละประเทศ ทำให้รวมแล้วมี 10 ตัว

### **ความสำคัญของพิกัดศุลกากร หรือ HS Code**

เราได้เห็นกันแล้วว่าพิกัดศุลกากร HS Code มีความสำคัญต่อการระบุจำแนกชนิดและประเภทของสินค้า โดยความสำคัญ คือ

1. กรมศุลกากรจะใช้ HS Code ในการกำหนดอัตราภาษีสินค้าทั้งขาเข้าและขาออก ซึ่งสินค้าขาเข้ามักมีการเรียกเก็บภาษี แต่สินค้าขาออกสำหรับประเทศไทยส่วนใหญ่มักไม่ต้องเสียภาษี

2. HS Code จะช่วยให้เราทราบประเภทของสินค้าและใช้สิทธิประโยชน์ทางภาษีอากร หรือฟอร์มลดหย่อนภาษี FTA (Free Trade Area) ได้อย่างถูกต้อง

3. HS Code ช่วยให้เราสามารถคำนวณต้นทุนในการประกอบการ และตั้งราคาสินค้าได้อย่างมีประสิทธิภาพ จากการที่เราทราบอัตราภาษีอากรที่ชัดเจน

### **วิธีการหาพิกัดศุลกากร HS Code และรหัสพิกัดสินค้า HTS Code**

หากคุณต้องการค้นหาพิกัดศุลกากรหรือรหัสพิกัดสินค้า คุณสามารถค้นหาได้หลายช่องทาง ซึ่งมีความสะดวกสบาย และไม่ยุ่งยาก ดังนี้

-   ค้นหาผ่านทาง[เว็บไซต์กรมศุลกากร](http://www.customs.go.th/list_strc_download.php?ini_content=customs_tariff_and_statistic&ini_menu=menu_interest_and_law_160421_01&order_by=co_last_update_datetime&sort_type=0&lang=th&root_left_menu=menu_interest_and_law_160421_01&left_menu=menu_customs_tariff_and_statistic)
-   ค้นหาผ่านทาง Application ของกรมศุลกากรที่ชื่อว่า “HS Check”
-   หากต้องการความเป็นสากล ค้นหาผ่านทาง  [https://hts.usitc.gov/](https://hts.usitc.gov/)

![juice-tile](https://i1.wp.com/goterrestrial.com/wp-content/uploads/2019/11/juice-tile.jpg?resize=1170%2C1389&ssl=1)

> - [Source :](https://goterrestrial.com/2019/11/06/%E0%B8%97%E0%B8%B3%E0%B8%84%E0%B8%A7%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B8%A3%E0%B8%B9%E0%B9%89%E0%B8%88%E0%B8%B1%E0%B8%81-hs-code-%E0%B9%81%E0%B8%A5%E0%B8%B0-hts-code-%E0%B8%84%E0%B8%B7%E0%B8%AD%E0%B8%AD%E0%B8%B0/)
> - [ฐานข้อมูลกรมศุลกากร](http://www.customs.go.th/list_strc_link_image_with_infographic.php?ini_content=customs_tariff_service&lang=th&left_menu=nmenu_esevice_001)
> - [Download WTO](http://tariffdata.wto.org/TariffList.aspx)

## อ่านเพิ่มเติม
- [https://seaandskylogistics.com/c_tariff.html](https://seaandskylogistics.com/c_tariff.html)
- [https://vayoit.com/blog/hs-code/](https://vayoit.com/blog/hs-code/)


<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbLTE5NTc4MDI0MDAsMjcxMzI5Mzc1LDk1ND
A5NTQ4NCwtMTE5MjcxMDY5MiwtMTYxODM2MDc2MiwtMjUxMDMx
OF19
-->